\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
Jasa pengiriman barang merupakan suatu bentuk pelayanan publik yang menawarkan kemudahan pada proses pengiriman suatu barang dari satu kota menuju kota lainnya dengan aman dan dapat dipertanggung jawabkan oleh pihak jasa tersebut. PT Pos Logistik Indonesia merupakan salah satu perusahaan yang bergerak dalam bidang Jasa Pengiriman Logistik. Pengiriman barang dapat berupa dokumen, produk elektronik, logistik dan lain-lain. Perusahaan tersebut melayani pengiriman barang ke seluruh wilayah Indonesia baik pengiriman barang \textit{Door-to-Door} (D2D) maupun \textit{Port-to-Port} (P2P).

Saat ini PT Pos Logistik Indonesia belum mempunyai aplikasi sendiri untuk sistem kargo darat ritel dikarenakan masih menggunakan aplikasi pihak lain untuk melakukan transaksi. Sistem yang dipakai saat ini belum memiliki \textit{booking online} dan \textit{e-signature} atau tanda tangan digital \textit{customer} saat barang telah diterima.

Oleh karena itu, agar kinerja perusahaan meningkat, PT Pos Logistik Indonesia  membutuhkan aplikasi yang dapat digunakan oleh pegawai dalam proses \textit{booking} barang hingga proses \textit{delivery} barang yang ditujukan kepada \textit{driver} untuk diantarkan ke \textit{customer}.

Dengan menggunakan metode \textit{incremental}, sebuah penelitian dan pembuatan aplikasi dilakukan agar dapat meningkatkan kualitas dan mendukung aktivitas PT Pos Logistik Indonesia. Metode \textit{incremental} yang terdiri dari beberapa tahapan yaitu \textit{communication} (wawancara kepada pihak perusahaan terhadap system seperti apa yang dibutuhkan), \textit{planning} (melakukan perencanaan terhadap aplikasi yang akan dibuat), \textit{modelling} (membuat pemodelan dalam suatu aplikasi agar lebih memahami kebutuhan yang dibutuhkan sistem), \textit{construction} (melakukan pengkodean untuk pembuatan suatu sistem dan melakukan pengetesan dari pengkodean tersebut), \textit{deployment} (sistem yang telah selesai diberikan kepada pihak perusahaan untuk dapat dievaluasi dan diberikan masukan-masukan). 


\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana merancang aplikasi kargo darat ritel di PT. Pos Logistik Indonesia?
\item Bagaimana mengelola transaksi pengiriman pada aplikasi kargo darat ritel?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah :
\begin{enumerate}
\item Merancang bangun aplikasi kargo darat ritel di PT. Pos Logistik Indonesia.
\item Membantu pegawai dalam melakukan transaksi pengiriman kargo.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka manfaat penelitian ini adalah : 
\begin{enumerate}
\item Membantu pegawai perusahaan dalam melakukan transaksi.
\item Perusahaan dapat mengurangi biaya yang dikeluarkan karena mempunyai aplikasi sendiri, karena saat ini masih menggunakan aplikasi dari pihak lain.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Aplikasi yang dibuat hanya aplikasi web menggunakan \textit{framework codeigniter}.
\item Metode yang dipakai dalam penelitian ini adalah metode \textit{incremental}.
\item Aplikasi ini hanya untuk pegawai loket, pegawai prostrans, admin, \textit{customer}, dan \textit{driver}.
\item Tidak membahas proses pembayaran yang dilakukan oleh \textit{customer}.
\item Tidak membahas pemilihan \textit{driver} dari lokasi pengiriman ke lokasi tujuan kantor Pos Logistik.
 
\end{enumerate}